\documentclass[twoside]{projektInzynierskiMS}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%żeby podkreslniki były kopiowalneex/
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
%\drukJednostronny
%graficzki!
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{obrazki/}}
%zmiejszenie przerw w listach
\usepackage{enumitem}


%% tytuł promotor i autor (\title to komenda standardowa)
%TODO tytuł - zweryfikować z dziekanatem

\title{Serwis e-learningowy języka japońskiego}
\promotor{dr inż. Marcin Woźniak}


%% każdy autor musi mieć 4 argumenty: imię nazwisko, nr albumu, procent wkładu, opis wkładu
%TODO procenty i albumy
\autor{Piotr Halama}{253560}{33}
{Wkład pracy tego autora}

\autor{Joanna Janiszewska}{253563}{34}
{Wkład pracy tego autora dalej,
Wkład pracy tego autora dalej,
Wkład pracy tego autora dalej,
}

\autor{Karolina Mucha}{253578}{33}
{Wkład}




%% dedykacja mile widziana
%TODO dedykuj
\dedykacja{To jest\\dedykacja}
%\NumeryNaPoczatku
%% numeracja wzorów tu włączona typu (1.2.3), ta druga to typu (1.2), domyślnie typu (1)
%\subsectionWzory
% \sectionWzory  

%\rozdzialy


%\literowaNumeracjaDodatkow %% włączy numerację dodatków literami
%\rzymskaNumeracjaDodatkow  %%włączy numerację dodatków liczbami rzymskimi

%% wyłączenie wyjaśnień:
\bezWyjasnien

%% standardowe komendy \newtheorem  działają jak woryginale
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}%[subsection]
\newtheorem{twa}{Twierdzenie}%[section]
\newtheorem{dd}{Definicja}%[subsection]

\begin{document}




%wstęp jest tu 
%TODO dokończ
W dzisiejszych czasach popularniejsze staje się nauczanie z wykorzystaniem Internetu, tak zwane kursy e-learningowe. Nazwa ta pochodzi od angielskich słów \textit{electronic} oraz \textit{learning}, które można przetłumaczyć jako nauczanie drogą elektroniczną. Coraz więcej szkół zarówno publicznych, jak i prywatnych decyduje się na umieszczenie materiałów dydaktycznych w sieci. Często platforma nauczania zintegrowana jest z resztą systemów stosowanych w danej instytucji, oferując spójny interfejs użytkownika oraz system logowania. Powstają dedykowane platformy do nauczania z wykorzystaniem nowoczesnych technologii jak i sprawdzonych rozwiązań, które zwiększają przyswajalność oraz dostępność materiałów, uatrakcyjniając proces przyswajania wiedzy. \\
Dużym zainteresowaniem cieszą się kursy podnoszące kwalifikacje, zarówno pod względem teoretycznym jak i praktycznym z dowolnej dziedziny. Związane są one z zawodami w których można zautomatyzować sprawdzenie umiejętności, na przykład w nauce programowania, języka, czy przedmiotach ścisłych.\\
Najlepszym przykładem na popularność kursów e-learningowych jest liczba platform oferujących ten rodzaj nauczania, jak chociażby Codecademy, Duolingo, Udemy, czy Khan Academy.\\
Odnosząc się do dokumentu napisanego przez mgr Michała Basiewicza \cite{basiewicz} odnośnie e-learningu oraz badań przeprowadzonych przez Konsorcjum Sloan wynika, że w roku 2003 liczba studentów korzystających z tego typu nauczania sięgała 1,9 mln w samych Stanach Zjednoczonych. Na rok 2015 z e-leaningu korzysta aż 77\% firm z Stanów Zjednoczonych \cite{stat_usa}. Natomiast w Polsce również coraz częściej korzysta się z tej metody nauczania. Według raportu „Nowe Technologie w uczeniu” \cite{stat_pol} w latach 2012-2013 udział nagrań audio/wideo w szkoleniach wzrósł z 32-65\%, webinaria 37-48\%, a inne formy szkoleń e-learningowych mają wynik 26-41\%. E-learning rozwija się bardzo szybko ze względu na wygodę oraz możliwości dostosowania poziomu nauczania do indywidualnej jednostki.\\
Z tych względów jak i z powodu coraz większego zainteresowania taką formą kursów zdecydowaliśmy się na temat związany z tematyką nauczania z wykorzystaniem Internetu.


\subsection{Cel oraz zakres pracy}
Celem pracy jest stworzenie platformy e-learningowej do nauki języka japońskiego. Założeniem jest zbudowanie interaktywnego systemu nauki języka japońskiego poprzez aplikację www oraz aplikacje mobilną. Użytkownikowi zostanie udostępniony panel logowania, postępu nauki, zadań rozwijających umiejętności językowe oraz inne pozwalające na interakcje użytkownika z systemem. Dodatkowo dla obsługi całej platformy zostanie zbudowany panel admina obsługujący podstawowe funkcjonalności takie jak: . %TODO dopisz
Do pracy zostanie wykorzystana widza zdobyta na zajęciach uczelnianych oraz samodzielnie z zakresu aplikacji webowych, mobilnych oraz pracy po stronie serwerowej.

\subsection{Struktura pracy}
%TODO napraw
\begin{enumerate}[noitemsep]
\item Strona webowa z kursem
\item Aplikacja mobilna zintegrowana z stroną webową poprzez API
\item Część serwerowa odpowiedzialna za komunikacją z bazą danych
\item Testowanie
\end{enumerate}

\subsection{Wstęp do wykorzystanych technologii}
Interfejs programistyczny został stworzony przy użyciu PHP i frameworku Laravel. Udostępnia on API, które jest wykorzystywane przez aplikację mobilną i aplikację webową. Cała komunikacja między stroną lub aplikacją, a serwerem zachodzi przy użyciu zapisu JSON. Wybraliśmy ten zapis ze względu na jego lekkość oraz prostotę odczytu przez człowieka, jak i dostępność bibliotek obsługujących ten format dla wszystkich wspieranych platform. Budowa projektu która zakłada całkowite oddzielenie od siebie wszystkich trzech baz kodowych umożliwia łatwe rozwijanie i edytowanie każdej części projektu przez wyspecjalizowany zespół lub pojedynczego dewelopera. Możliwe jest także oferowanie funkcji tylko dla jednej platformy, co umożliwia wykorzystanie jej specyficznych cech, jak na przykład czujnik ruchu i żyroskop w urządzeniach mobilnych lub gier wykorzystujących pełną klawiaturę na komputerze.

Aplikacja mobilna jest dostępna na system operacyjny Android i została napisana w Javie. Wykorzystuje ona API i umożliwia naukę języka w wygodny sposób na telefonie lub tablecie.\\ 
Aplikacja webowa została napisana przy pomocy języka JavaScript z wykorzystaniem frameworku o nazwie Vue.js. Dodatkowo dla sprawniejszego zarządzania stanem aplikacji został wprowadzony wzorzec flux poprzez bibliotekę Vuex. Aplikacja wykorzystuje API do pobierania oraz zapisywania informacji w bazie danych i współpracuje z większością przeglądarek.\\

\section{Opis teoretyczny wykorzystanych technologii}
%TODO źródła, rozwiń wszystko poniżej PHP
%TODO usuń jak policzysz
\newpage
%TODO może więcej o 7.3?
Kod odpowiedzialny za API serwisu napisany jest w języku PHP w wersji 7 z wykorzystaniem menadżera pakietów Composer oraz zainstalowanego za jego pomocą frameworka Laravel.\\
%PHP
PHP to język skryptowy, który jest wykorzystywany do tworzenia stron i serwisów internetowych. Został on stworzony w roku 1994 przez Rasmusa Lerdorfa, a następnie był rozwijany przez programistów Zeeva Suraski oraz Andiego Gutmansa, aż do wersji piątej języka, która pojawiła się w roku 2004. Ostatnia wersja z linii 5.x, oznaczona 5.6 ukazała się w roku 2014. Dmitry Stogov, Xinchen Hui oraz Nikita Popov opracowali następną wersję PHP, oznaczoną numerem 7, która została opublikowana w roku 2015. Wersja ta wniosła wiele zmian i usprawnień, jak refaktoryzację silnika Zend podnoszącą wydajność skryptów nawet do 100\% w porównaniu z wersją 5.6, czy ujednolicenie składni. Najnowsza wersja 7.3 została wydana 6 grudnia 2018 roku. \\
%composer
Composer, wydany w roku 2012 przez twórców Nilsa Adermanna i Jordiego Boggiano, służy do zarządzania pakietami w języku PHP. Za jego pomocą można pobierać biblioteki razem z ich zależnościami, przypinać ich wersje, a także generować plik autoloadera używany w PHP do leniwego ładowania klas.\\
%laravel
Laravel używa wzorca architektonicznego MVC, który pozwala na oddzielenie od siebie kodu zarządzającego komunikacją z bazą danych, prezentującego i przetwarzającego dane. Nazwa ta pochodzi od angielskiego \textit{Model-View-Controller}, gdzie kolejne wyrazy określają wyżej wymienione funkcje.\\
%bazy danych
API używa dwóch silników baz danych: SQLite oraz MariaDB.\\
%SQLite
SQLite jest stworzonym w roku 2000 przez D. Richarda Hippa systemem zarządzania bazami danych, który przechowuje bazę danych w pojedynczym pliku. Umożliwia to jej łatwe przenoszenie i tworzenie kopii, lecz z racji, że plik jest blokowany na czas zapisu danych, może nastąpić zauważalne spowolnienie działania przy wielu jednoczesnych operacjach wykonywanych na bazie\cite{sqlite_when}. Samo oprogramowanie jest udostępniane w formie biblioteki umożliwiając jego integrację z systemem końcowym bez konieczności instalacji serwera baz danych.\\
%MySQL
%TODO
MariaDB jest silnikiem baz danych powstałym w 2009. Powstał on na bazie wersji 5.5 oprogramowania MySQL, ostatniej przed przejęciem firmy MySQL AB zajmującej się jej rozwojem przez Oracle Corporation. W przeciwieństwie do SQLite, powyższe oprogramowanie wymaga uruchomienia usługi działającej cały czas, w zamian zapewniając lepszą obsługę wielu żądań naraz.\\

%narzędzia
%Visual Studio Code
Do rozwoju API używany jest edytor Visual Studio Code z wtyczkami odpowiedzianymi za podświetlanie i uzupełnianie składni języka PHP oraz szablonów frameworka Laravel.\\
%Vagrant
Serwer używany do testów oraz rozwijania oprogramowania jest wirtualizowany za pomocą oprogramowania Virtualbox oraz Vagrant, czyniąc serwer łatwym do przeniesienia i szybkiego uruchomienia na dowolnej maszynie. Vagrant umożliwia stworzenie opisu wirtualnej maszyny; jakie mają być jej parametry oraz zainstalowane oprogramowanie, jaki skrypt wykonać po uruchomieniu lub przed jej zamknięciem, a także automatyzuje sam proces pobrania obrazu maszyny bazowej, uruchomienie hipernadzorcy VirtualBox i przygotowanie samej maszyny oraz wirtualizowanego systemu.\\
%Postman
Do testowania API używany jest program Postman opublikowany po raz pierwszy w 2012 roku. Umożliwia on generowanie i zapisywanie żądań HTTP, wraz z ich zawartością i nagłówkami. Przygotowane wcześniej żądania można uruchamiać ręcznie lub zautomatyzować poprzez skrypty pisane w języku JavaScript, co umożliwia szybkie wykonywanie testów.\\
%git
%TODO części serwerowej????
Kod źródłowy części serwerowej jest przechowywany jako repozytorium Git. Jest to system kontroli wersji napisany w roku 2005 przez Linusa Torvaldsa, początkowo zaprojektowany aby zastąpić ówczesny komercjalny produkt tego typu używany do utrzymywania kodu źródłowego jądra systemu Linux. 

%TODO usuń jak policzysz
\newpage
%Karolina below

W projekcie użyto Vue.js, który jednak oparty jest o język JavaScript. Sam JavaScript, początkowo nazwany Mocha, później LiveScript, powstał w 1995 roku. Został stworzony przez Brendana Eich na zlecenie firmy Netscape. Rok później po jego publikacji, czyli w roku 1996 organizacja ECMA, a dokładnie European Computer Manufacturers Association (Europejskie Stowarzyszenie Producentów Komputerów) rozpoczęła prace nad ustandaryzowaniem języka JavaScript. Język, który wtedy opisano w standardzie ECMA-262 nazwany został ECMAScript. Od tego czasu język JavaScript oznaczy tylko nadzbiór języka ECMAScript.\\
Najczęstszym zastosowaniem języka JavaScript są strony internetowe, jednak język ten cieszy się sporą popularnością, dlatego coraz częściej można go spotkać też pisząc aplikację mobline – React-native, vue-native, aplikację dla wirtualnej rzeczywistości, czy po stronie serwerowej – Node.js.\\
JavaScript jest obiektowym językiem skryptowym w którym kontrola typów jest bardzo słaba w porównaniu do innych języków. Większość zmiennych z jakimi można tu mieć do czynienia to obiekty. W tym języku w zasadzie nawet funkcje i tablice są obiektami. Jednak z drugiej strony język ten jest zupełnie inny od innych języków obiektowych z powodu, że nie definiuje się tu klas i nie tworzy się obiektów jako instancji tej klasy, dlatego, że JavaScript bazuje na prototypach. Drugą bardzo ważną cechą języka JavaScript jest luźna kontrola typów, czyli zmienne i dane można łatwo przekonwertować na inny format. Przez tą cechę język ten jest nazywany również językiem o dynamicznej obsłudze typów, ponieważ konwersja dzieje się tam w sposób zautomatyzowany.\\
Biblioteka Vue.js jest frameworkiem języka JavaScript, który jest typu open-source. Oficjalna strona Vue.js jakiś czas temu charakteryzowała ten framework jako zbiór reaktywnych komponentów dla nowoczesnych interfejsów WWW. Teraz natomiast jest określany jako progresywny framework JavaScript. Służy głownie do budowania interfejsów użytkownika, czyli widoków na podstawie modeli danych oraz aplikacji typu single-page. Vue.js proponuje architekturę, która opiera się na układzie komponentów oraz renderowaniu deklaratywnym. Bardziej zaawansowane funkcje takie jak routing, zarządzanie stanem aplikacji czy narzędzia do budowy aplikacji są dostępne w postaci oficjalnie obsługiwanych bibliotek i pakietów pomocniczych. Vue zostało stworzone przez Evana You, który pracował kiedyś w firmie Google Creative Labs w wielu projektach w których wykorzystywał inny JavaScriptowy framework, czyli AngularJS. Później podsumował on swój proces myślowy, że co by było gdyby mógł wziąć część, która naprawdę podobała mu się w Angularze i zbudować coś lżejszego. Vue zostało oficjalnie wydane w lutym 2014 roku jako narzędzie do szybkiego prototypowania.\\
Vue używa składni opartej na HTML, która pozwala powiązać renderowany DOM z podlegającymi pod Vue instancjami. Wszystkie szablony Vue są poprawnym HTML i mogą być analizowane przez przeglądarki zgodnie ze specyfikacjami i analizatorami składni HTML. Pod maską, Vue kompiluje szablony do funkcji operujących na wirtualnym DOM. W połączeniu z reaktywnym systemem, Vue jest w stanie obliczyć minimalną liczbą komponentów do ponownego renderowania i zastosować minimalną ilość manipulacji DOM-u, gdy zmienia się stan aplikacji. Nie wymaga rejestrowania obiektów zdarzeń ani sporządzania specjalnych modeli. Modele to zwykłe obiekty JavaScript, które możemy powiązać z wybranym elementem widoku takim jak klasy, atrybuty, tekst itd.\\
Aby program zaczął działać wystarczy do projektu dodać plik vue.js lub skorzystać z narzędzia vue-cli, czyli interfejsu wiersza poleceń, pozwalającego na tworzenie i konfigurowanie szablonów projektów na bazie bibliotek Webpack i Browserify. Dodatkowo vue-cli, z którego korzystano w projekcie zapewnia obsługę automatycznego odświeżania, tak zwany hot reloading, oraz zawiera narzędzia dla programistów. Do aplikacji została wykorzystana trzecia wersja interfejsu poleceń z uwagi na dostępność większej liczy dodatkowych funkcjonalności ułatwiających prace nad programem. Nowe funkcjonalności jakie oferuje najnowsza wersja vue-cli to na przykład to, ze szybko prototypuje pojedyncze, samodzielne komponenty, nie ma potrzeby tworzenia projektu Vue w celu opracowania pojedynczych komponentów, zarządza oraz instaluje zależności i wtyczki oraz wiele innych.\\
W projekcie użyto także wzorca do zarządzania stanem, tak zwanego Vuexa. Jest to jednocześnie biblioteka dla aplikacji opierających się o framework Vue.js. Vuex służy jako scentralizownay magazyn dla wszystkich komponentów w aplikacji, z regułami zapewniającymi, że stan może być zmutowany tylko w określony sposób. Razem z tym rozszerzeniem można również w łatwy sposób używać oficjalnego rozszerzenia Vue devtools, aby mieć dostęp do zaawansowanych funkcji, takich jak na przykład eksport oraz import migawek stanu. Vuex to implementacja rozwiązania Flux dla języka Vue.js. Inspiracją do jego napisania był głownie Redux, czyli implementacja tego samego wzorca w innym JavaScriptowym framworku, czyli React.js. Generalnie Vuex składa się ze stanów i mutacji. Stanem określamy obiekt który reprezentuje początkowy stan danych aplikacji, natomiast mutacją nazywamy obiekt, który zawiera funkcje akcji wpływające na stan. Tak zwany magazyn Vuex to zwykły plik JavaScriptowy, który eksportuje oba obiekty i udostępnia je Vue. Został on zaprojektowany w taki sposób, aby z poziomu dowolnego komponentu, nie dało się zmienić jego stanu oraz magazyn ten jest reaktywny, czyli po pobraniu z niego stanu, komponenty reaktywne analizują widoki, jeżeli stan uległ zmianie.\\
W pracy został użyty także Sass, który jest preprocesorem CSS, czyli kaskadowych arkuszy stylów. Język ten służy do opisu formy prezentacji stron WWW, aplikacji webowych, mobilnych itp, czyli do określenia jak dana strona, aplikacja ma wyglądać. Opracowany został w 1996 roku przez organizację W3C i był następcą języka DSSSL, który przeznaczony był do użytku w połączniu z SGML-em. Pierwszy zarys kaskadowych arkuszy styli zaproponował w 1994 roku Håkon Wium Lie.\\
Głównym powodem wprowadzenia kaskadowych arkuszy stylów było rozdzielenie struktury i prezentacji dokumentów.\\
Sass, czyli Syntactically Awesome Style Sheets pozwala na uefektywnienie pracy z kaskadowymi arkuszami stylów. Dodaje specjalne cechy do języka takie jak zmienne, zagnieżdżanie styli i mixiny. Jego głównym celem jest uproszenie procesu pisania kodu oraz zrobienie go bardziej wydajnym. Preprocesorem CSS określamy język skryptowy który rozszerza kaskadowe arkusze styli pozwalając deweloperom pisania kodu w Sassie i skompilowania go do czystego CSS. Sass stworzył Hampton Catlin, a pierwsza wersja tego języka pojawiła się w roku 2006.\\
Jednak język CSS jak i Sass nie istniałby bez kodu HTML, czyli Hypertext Markup Language. To kod który używane jest do stworzenia struktury strony czy aplikacji webowych. Został on stworzony w 1993 roku jako następca języka SGML, przez W3C oraz WHATWG. Początkowo został wypuszczony jako HTML2.0, a w pracy użyty został HTML5, w którym lista znaczników została znacznie poszerzona. HTML jest określany jako język znaczników, ponieważ posługujemy się w nim różnego rodzaju tagami. Przeglądarki nie wyświetlają znaczników HTML-a, ale używają go do interpretowania zawartości strony. Bardzo ważnym komponentem jest deklaracja typu dokumentu HTML, która wyzwala standardowy tryb renderowania. Sam dokument HTML to nic innego jak zagnieżdżone znaczniki, które zapisujemy w nawiasach ostrych.\\
NPM, czyli node package manager to menadżer pakietów dla języka JavaScript. Jest to też domyślmy pakiet dla tego języka w środowisku node.js. Składa się on z wiersza poleceń oraz z internetowej bazy danych publicznych i płatnych pakietów prywatnych, zwanych też rejestrem npm. Rejestr jest dostępny za pośrednictwem klienta, a dostępne pakiety mogą być przeglądane i wyszukiwane za pośrednictwem strony internetowej npm. Pakiety w rejestrze są w formacie CommonJS i zawierają plik metadanych w formacie JSON. Node package manager został całkowicie napisany w języku JavaScript i został opracowany przez Isaaca Z. Schluetera inspirując się niedociągnięciami innych podobnych projektów, takich jak PEAR (PHP) i CPAN (Perl). Pierwsze wypuszczenie npm miało miejsce 12 stycznia 2010 roku.\\
Vuefify -

\newpage
%Asia
Prace nad językiem programowania Java zostały rozpoczęte w 1991 przez grupę programistów z firmy Sun Microsystems, na czele której stał James Gosling. Inspiracją dla nich był język Smalltalk, z którego przejęte zostały podstawowe koncepcje, takie jak np. obecność maszyny wirtualnej, oraz C++, z którego została przejęta duża część składni. Pierwsza wersja Javy została wydana w 1996.\\
Javę cechuje niezależność od architektury. Programy napisane w Javie są kompilowane do kodu bajtowego, a następnie wykonywane przez maszynę wirtualną (Java Virtual Machine - JVM). Dzięki temu mogą one działać w niezmienionej postaci na każdym urządzeniu, o ile tylko posiada ono JVM. Podejście to spotkało się jednak również z krytyką, że programy pisane w Javie wykonują się wolniej niż programy pisane w językach natywnie kompilowanych. Jednak w nowszych wersjach Javy dzięki wielu modyfikacjom problem ten został usunięty - programy w Javie wykonują się z prędkością zbliżoną, lub nawet szybciej niż programy napisane w natywnie kompilowanym C++. \cite{Davison}\\
Java jest językiem silnie ukierunkowanym na programowanie obiektowe. Jedynym jej wyjątkiem od obiektowości jest obecność typów prostych jak float, int, czy double. \\
W Javie wszystkie klasy są potomkami klasy Object. Dziedziczą po niej podstawowe funkcjonalności, takie jak porównywanie, czy niszczenie obiektów. Java, w przeciwieństwie do C++, nie posiada mechanizmu dziedziczenia wielokrotnego. Zamiast tego projektanci wprowadzili mechanizm interfejsów. Interfejs to rodzaj kontraktu, który mówi co klasa która go implementuje ma robić, ale nie mówi w jaki sposób. Do czasu Javy 8.0 interfejsy zawierały jedynie deklaracje funkcji, natomiast ich implementacja była zależna od klasy implementującej. Od Javy 8.0 interfejsy mogą zawierać domyślną implementacje funkcji.
Zaletą Javy jest także rozbudowany system rzucania i obsługi wyjątków, który bardzo utrudnia programistom popełnienie błędu. \\
Java jest językiem silnie typowanym. Oznacza to, że każde wyrażenie w programie ma konkretny, ustalony typ i nie wolno go używać w kontekście innego typu.\\
Java Virtual Machine posiada Garbage Collector, co oznacza, że programista nie musi ręcznie zarządzać pamięcią. "Garbage Collection" to proces przeglądania sterty w poszukiwaniu nieużywanych już obiektów i usuwania ich. Nieużywany obiekt to obiekt do którego nie ma już w programie referencji.\cite{java_gc}\\
Android jest systemem operacyjnym przeznaczonym dla urządzeń mobilnych. Został stworzony przez firmę Android Inc, która następnie została przejęta przez Google w 2005. Pierwsza wersja systemu operacyjnego Android została wydana 23 września 2008, natomiast pierwsza wersja Android SDK została wydana 12 listopada 2007. Od tego czasu system operacyjny Android bardzo się rozwinął i wg. danych z drugiego kwartału 2018 88\% urządzeń mobilnych korzysta z tego systemu.\cite{stat_android} W chwili obecnej najnowsza wersja to 9.0 (Pie). Została ona wydana 6 sierpnia 2018.\\
Każda wersja Androida zaczyna się na kolejną literę alfabetu i nawiązuje do jakiegoś deseru.\\
Android posiada jądro systemu operacyjnego Linux. Jądro, jak i część komponentów są opublikowane na licencji GNU GPL.\\
W chwili obecnej jedynym wspieranym środowiskiem do programowania aplikacji mobilnych na ten system jest Android Studio. Wykorzystuje ono środowisko IntelliJ IDEA. Pierwsza stabilna wersja Android Studio została wydana w grudniu 2014. Wcześniej wspieranym przez Google środowiskiem było Eclipse.\\
Od wersji 3.0 oprócz Javy wspierany jest także język Kotlin.\\
Najważniejsze biblioteki użyte do stworzenia aplikacji mobilnej to Retrofit2, Gson i Butterknife. Retrofit2 to biblioteka stworzona przez Square, przeznaczona dla języków Java i Kotlin. Jest to REST-owy klient. Umożliwia łatwe pobieranie danych w formacie JSON lub XML, wysyłanie żądań, jak i autentykację użytkownika. Wykorzystuje do tego bibliotekę OkHttp. Retrofit po pobraniu danych w jednym z wyżej wymienionych formatów parsuje je do POJO (Plain Old Java Object). \cite{retrofit}
Butterknife to biblioteka stworzona przez Jake Whartona w 2013. Umożliwia ona łatwe wiązanie elementów interfejsu użytkownika, czy zasobów z obiektami. Realizuje to za pomocą wygodnego i czytelnego dla człowieka systemu adnotacji. Na ich podstawie podczas procesu kompilacji wygenerowany zostaje odpowiedni kod. Butterknife nie wpływa na wydajność i działanie aplikacji, ale bardzo usprawnia pisanie kodu i odczytywanie go.\\
Do serializacji i deserializacji JSON-ów wykorzystaliśmy bibliotekę Gson ze względu na jej niezwykłą prostotę użycia i intuicyjność. Biblioteka Gson została stworzona przez firmę Google na jej wewnętrzne potrzeby, a pierwsza jej wersja została wydana 22 maja 2008. Nie jest jednak oficjalnie wspieranym produktem firmy Google. Wykorzystuje ona do działania obecny w Javie mechanizm refleksji.
Do stworzenia aplikacji zostało wykorzystane również Gradle. Jest to narzędzie do zarządzania zależnościami w projektach tworzonych w środowisku Android Studio. Gradle umożliwiło łatwe dodanie i zarządzanie wyżej wspomnianymi bibliotekami. \\


\section{Opis projektu}
\subsection{Struktura bazy danych}
\begin{sloppypar}
Baza danych zawiera tablice odpowiedzialne za obsługę procesu autoryzacji użytkowników, zarządzania ich danymi oraz postępem, tablice przechowujące dane kursów językowych oraz pojedynczą tabelę zawierającą informacje o migracjach bazy.\\
Tablica \textit{users} zawiera informacje o użytkownikach, ich identyfikator, adres email, nazwę, nazwisko, hash hasła, płeć, datę urodzenia, a także posiadaną rolę, odpowiednio użytkownik lub administrator, czy też datę utworzenia i modyfikacji danych konta.\\
Tablice \textit{oauth\_access\_tokens}, \textit{oauth\_auth\_codes}, \textit{oauth\_clients}, \textit{oauth\_personal\_access\_tokens}, \textit{oauth\_refresh\_tokens} i \textit{password\_resets} są generowane oraz zarządzane automatycznie przez bibliotekę Passport obsługującą proces logowania i autoryzacji użytkowników przez API z użyciem mechanizmu oAuth w wersji drugiej.\\
\textit{Progress} to tablica zawierająca informację o wynikach użytkowników, dostępne pola to \textit{id}, \textit{user}, \textit{category}, \textit{game}, zawierające odpowiednio unikalny identyfikator wyniku, numer konta użytkownika, kursu oraz gry, a także pole \textit{score} przechowujące wynik uzyskany w podanej grze w wybranym kursie przez użytkownika.\\
Tablica \textit{courses} zawiera informacje o dostępnych kursach, jej kolumny to odpowiednio \textit{id} z unikalnym numerem, \textit{file} z nazwą pliku używaną lokalnie w wersji mobilnej, \textit{name}, \textit{name\_jp}, z nazwami w języku polskim i japońskim i\textit{type} z typem kursu, który może być ustawioy na \textit{kanji} lub \textit{vocabulary}.\\
Wszystkie dane kursów typu \textit{vocabulary} są przechowywane w tabeli o tej samej nazwie. zawiera ona pola z unikalnym identyfikatorem słowa, numerem kursu, oraz słowem w języku polskim oraz w języku japońskim. Słowo w języku japońskim zapisane jest za pomocą 2 alfabetów w osobnych polach: \textit{kanji} i \textit{kana}. Kana jest zbiorczą nazwą dla alfabetów sylabicznych w języku japońskim, między innymi dla hiragany i katakany.\\

Informacje o kursach typu \textit{kanji} również są przechowywane  w tabeli o korespondującej nazwie. Każdy wiersz tabeli, oprócz identyfikatora słowa i kursu, w którym się znajduje, posiada również pole \textit{kanji} z pojedynczym znakiem, oraz pola \textit{kunyomi} i \textit{onyomi}. Są to dwa równloegłe czytania znaku kanji zapisane alfabetami fonetycznymi. Tradycyjnie kunyomi zapisywane jest hiraganą, a onyomi katakaną. Kunyomi to czytanie pochodzące z Japonii, natomiast onyomi pochodzi z Chin.\\
%TODO żeco
Migracje frameworka Laravel wykorzystują tablicę \textit{migrations} w celu sprawdzenia które migracje zostały wykonane, umożliwiając zautomatyzowane nadpisanie struktury i danych zawartych w bazie, co pozwala na prostą aktualizację struktury bazy.
%TODO opisz texts z tłumaczeniami interfejsu???
\end{sloppypar}

\subsection{Opis interfejsu programistycznego}
%TODO dopisać wysokopoziomowe API???
Aplikacja mobilna, jak i interfejs sieciowy do komunikacji z bazą danych wykorzystują API napisane przy użyciu frameworka Laravel.
Każdy adres URL to tak zwany punkt końcowy, który posiada ustalony typ przyjmowanych i zwracanych danych, pozwalając aplikacjom na pośredni odczyt i zapis danych w bazie.\\
Wszystkie endpointy wymagają ustawienia nagłówków HTTP “Accept“ i “Content-Type“ na “application/json“, gdyż API używa formatu JSON do odbierania i przekazywania informacji.
Niektóre punkty końcowe wymagają autoryzacji, czyli wcześniejszego zalogowania zanim mogą zostać użyte. Autoryzacja użytkowników polega na ustawieniu nagłówka “Authorization“ na ciąg “Bearer <token\_oauth>“, gdzie token ten jest otrzymywany podczas logowania lub rejestracji nowego konta.\\


\subsubsection{Rejestracja użytkowników}
Rejestracja użytkowników dostępna jest pod punktem końcowym \textit{/api/v1/register/}.
Rejestracja użytkowników wymaga wysłania żądania JSON w następującym formacie:
%TODO napraw, dodaj pola
\begin{verbatim}
{
    "name": "nazwa użytkownika",
    "email": "email użytkownika",
    "password": "hasło",

    "sex" => "",
    "surname" => "",
    "birthday" => "1970-12-31"
}
\end{verbatim}
Gdzie pola \textit{sex}, \textit{surname} oraz \textit{birthday} mogą być równe \textit{null}.\\
Zwracany jest JSON w następującym formacie:
\begin{verbatim}
{
    "success": {
        "token": "oauth_token",
        "name": "username",
        "role": "rola"
    }
}
\end{verbatim}
Gdzie \textit{token} to token autoryzacji oAuth używany m.in. dla żądań wylogowania czy pozyskania informacji o użytkowniku, zaś \textit{role} informuje jaką rolę posiada użytkownik, domyślnie jest to \textit{user}.
Podczas rejestracji serwer wstawia wszystkie przesłane dane do tablicy users, a następnie tworzy sesję użytkownika umożliwiając natychmiastowe korzystanie z serwisu.
%TODO czy wszystko jest obowiązkowe
%TODO co w przypadku błędu, jakie są błędy

\subsubsection{Logowanie}
\begin{sloppypar}
Logowanie po stronie serwerowej dostępne jest pod punktem końcowym \textit{/api/v1/login/}.
Logowanie użytkowników wymaga ustawienia nagłówków “Accept: application/json“, “Content-Type: application/json“ oraz wysłania żądania JSON w następującym formacie:
\end{sloppypar}
%TODO dodaj listing
\begin{verbatim}
{
    "email": "user_email"
    "pasword": "pass"
}
\end{verbatim}
Zwracany jest JSON w następującym formacie:
\begin{verbatim}
{
    "success": {
        "token": "oauth_token",
    }
}
\end{verbatim}
Gdzie token to token autoryzacji oAuth używany m.in. dla żądań wylogowania czy pozyskania informacji o użytkowniku.
Użytkownik podczas logowania otrzymuje token, rozpoczynając jednocześnie nową sesję, podczas której token jest aktywny i może być użyty do jej identyfikacji. Informacje o aktywnych sesjach przechowywane są w tabeli \textit{oauth\_access\_tokens}.
Podczas tworzenia sesji wymagane jest podanie identyfikatora klienta. Klient identyfikuje nie użytkownika, lecz aplikację, co pozwala na generowanie sesji przypisanych do konkretnej aplikacji, co umożliwia całkowite odcięcie jej dostępu do API, jeśli zajdzie taka potrzeba, lub w razie zauważenia nieprawidłowości w działaniu serwisu spowodowanymi danym programem.

\subsubsection{Wylogowywanie}
Wylogowanie dostępne jest pod punktem końcowym \textit{/api/v1/logout/}.
Wylogowanie użytkowników wymaga ustawienia nagłówków “Accept: application/json“, “Authorization: Bearer oauth\_token“,  gdzie oauth\_token to token pozyskany z API logowania lub rejestracji użytkownika. Przykładowy nagłówek Authorization może mieć postać
\begin{verbatim}
Authorization: Bearer eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJh(...)tdrVCHAujAc
\end{verbatim}
Zwracany jest JSON w następującym formacie:
\begin{verbatim}
{
    "success": "success"
}
\end{verbatim}
Użytkownik jest wylogowywany ze wszystkich aktywnych sesji jednocześnie poprzez usunięcie odpowiadających wierszy w tabeli oauth\_access\_tokens.
%TODO napraw wylogowywanie, tylko JEDNA sesja

\subsubsection{Postęp}
Postęp użytkowników zawiera informacje o osiągniętym wyniku w danej kategorii dla danego gracza. Zapisywany i odczytywany jest on pod punktem końcowym \textit{/api/v1/progress}.
Żądanie typu GET pozwala na odczytanie tablicy wyników danego użytkownika, gdzie każdy element zawiera pola {\it id}, {\it user} z identyfikatorem użytkownika, {\it game} z numerem gry, {\it category} z wybraną kategorią i {\it score} z uzyskanym wynikiem.
%TODO przykładowy output

Zapytanie typu POST umożliwia zapis danych do tabeli {\it progress}, wymagane informacje, które należy podać w formacie JSON to {\it game} z numerem gry, {\it category} z wybraną kategorią i {\it score} z uzyskanym wynikiem, a sam użytkownik identyfikowany jest na podstawie nagłówka Authorization. W przypadku, gdy istnieje już wynik dla danej kombinacji użytkownika, gry i kategorii, jest on aktualizowany.


\subsubsection{Szczegóły konta}
\subsubsection{Lista użytkowników}
\subsubsection{Edycja danych konta}

\subsubsection{Kursy}
\begin{sloppypar}
Kategorie mogą być odebrane żądaniem GET wysłanym do endpointu \textit{/api/v1/courses}. 
Zwracana jest tablica obiektów JSON, gdzie każdy obiekt posiada pola {\it id}, {\it file}, {\it name}, {\it name\_jp}, {\it type} określające typ zawartości kursu.
\end{sloppypar}
%takżę courses/kanji i to drugie

\subsubsection{Słownictwo}
\begin{sloppypar}
Słownictwo jest dostępne za pomocą zapytania GET pod adresem \textit{/api/v1/vocabulary/<numer>}, gdzie numer reprezentuje numer kursu z polem typ równym vocabulary. Zwracany jest JSON zawierający tablicę obiektów zawierających pola {\it id}, {\it kana}, {\it kanji}, {\it polish}.
\end{sloppypar}

\subsubsection{Czytanie znaków kanji}
%TODO idPodstawowy -> id


%SQLite podczas testowania i rozwijania API z racji prostej konfiguracji, lecz niskiej wydajności podczas obsługiwania wielu użytkowików; oraz MySQL poza etapem testowania.

%Opis Apki
\subsection{Aplikacja mobilna}
%TODO weź zastąp pytajniki prawdziwymi danymi
Aplikacja mobilna została stworzona z użyciem języka programowania Java wyłącznie na system operacyjny Android. Najniższa wersja systemu Android na jakiej działa aplikacja to 4.4 (KitKat). Umożliwia to uruchomienie aplikacji na około 95,3\% urządzeń.\cite{googleplay} \\
W niemal wszystkich aktywnościach wiązanie widoków z obiektami zachodzi z użyciem biblioteki Butterknife. \\
Menu Activity:\\
\begin{verbatim}
@BindViews({ R.id.kanji, R.id.vocabulary }) List<Button> buttons;
@BindView(R.id.options) Button optionsButton;
@BindView(R.id.demo) Button categoriesButton;
@BindView(R.id.goToDetails) Button detailsButton;
@BindView(R.id.login) Button loginButton;


@Override
protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
super.onCreate(savedInstanceState);
setContentView(R.layout.activity_menu);
ButterKnife.bind(this);

(...)
}
\end{verbatim}
Nie trzeba posiadać konta na naszej platformie, aby używać aplikacji, jednak w takim wypadku możliwości nauki są bardzo ograniczone. Dostępna jest jedynie wersja demonstracyjna, która zawiera kilka podstawowych kategorii przechowywanych w lokalnych plikach.\\
\subsubsection{Komunikacja z serwerem}
Przy uruchomieniu aplikacja sprawdza czy dostępne jest połączenie internetowe oraz czy strona internetowa odpowiada. Realizowane jest to za pomocą klasy AsyncTask. Klasa AsyncTask bardzo upraszcza programowanie wielowątkowe.
\begin{verbatim}
public class InternetConnectionChecker extends AsyncTask<URL, Integer, Boolean> {

public AsyncResponse delegate = null;


@Override
protected Boolean doInBackground(URL... urls) {


try {
HttpURLConnection urlc = (HttpURLConnection)
    (new URL("http://japankitty.halamix2.pl").openConnection());
urlc.setRequestProperty("User-Agent", "Test");
urlc.setRequestProperty("Connection", "close");
urlc.setConnectTimeout(1500);
urlc.connect();
return (urlc.getResponseCode() == 200);
} catch (IOException e) {
Log.e("STARTING", "Error checking internet connection", e);
return false;

}

}

@Override
protected void onPostExecute(Boolean result)
{

delegate.processFinish(result);

}
}
\end{verbatim}

Jeżeli strona odpowiada, to aplikacja pozwala użytkownikowi się zalogować. W przeciwnym razie wyświetlany jest napis „Brak internetu.” i użytkownikowi udostępniane jest kilka podstawowych kategorii. Umieszczone są one w folderze Assets i zawarte są w plikach JSON. Dzięki temu wczytywanie kategorii lokalnych, jak i kategorii pobranych z serwera jest identyczne. W aplikacji, w folderze Assets, istnieje również dodatkowy plik \textit{categories.json}, który zawiera listę dostępnych kategorii lokalnych wraz z odpowiadającą im nazwą pliku, unikalnym identyfikatorem, oraz typem. Pole \textit{file} to nazwa pliku zawierającego zestaw pytań, natomiast pole \textit{name} to nazwa wyświetlana użytkownikowi w aplikacji. Pole \textit{type} wskazuje na to czy w pliku znajduje się zestaw do nauki znaków kanji, czy słowek. Dzięki temu aplikacja wie czy zawartość należy wczytać do klasy \textit{word}, czy do \textit{kanji}.
\begin{verbatim}
{
{
"id": "1",
"file": "hiragana.json",
"name": "Hiragana",
"type": "words"
},
{
"id": "2",
"file": "katakana.json",
"name": "Katakana",
"type": "words"
},
{
"id": "3",
"file": "basic.json",
"name": "Podstawy",
"type": "words"
},
{
"id": "4",
"file": "basic2.json",
"name": "Podstawy 2",
"type": "words"
}
\end{verbatim}

Podobny plik jest pobierany z serwera kiedy użytkownik używa aplikacji w trybie online, jednak do pobierania zawartości kursów wykorzystywany jest numer id zamiast nazw plików. \\
Komunikacja z serwerem zachodzi z użyciem biblioteki Retrofit2. Do użycia Retrofita potrzebny jest interfejs definiujący możliwe zapytania http oraz klasa, która będzie odpowiadać otrzymanemu JSONowi. Każda metoda w interfejsie to jedno dostępne zapytanie do API. Do metod muszą być dodane adnotacje, np. @GET, które określają rodzaj żądania. Jednak ze względu na napotkane problemy z biblioteką Retrofit2, część komunikacji zachodzi bez jej użycia. \\ 
LoginData.java:
\begin{verbatim}
public class LoginData {
    private String email;
    private String password;

    public LoginData(String email, String password) {
        this.email = email;
        this.password = password;
    }

    public String getEmail() {
        return email;
    }

    public void setEmail(String email) {
        this.email = email;
    }

    public String getPassword() {
        return password;
    }

    public void setPassword(String password) {
        this.password = password;
    }
}
\end{verbatim}
LoginActivity.java:
\begin{verbatim}
 		 RetrofitInstance retrofitInstance=RetrofitInstance.getInstance();

        UserClient client =  retrofitInstance.getRetrofit().create(UserClient.class);

        final LoginData loginData = new LoginData(email,password);
        Call<User> call = client.loginUser(loginData);

        call.enqueue(new Callback<User>() {
            @Override
            public void onResponse(Call<User> call, Response<User> response) {

                if(response.code()!=200)
                {
                    textView.setText(Integer.toString(response.code()));
                }
                else
                {
                    DownloadedData.token="Bearer "+response.body().getToken();
                    createToken();
                    finish();
                }
            }

            @Override
            public void onFailure(Call<User> call, Throwable t) {
                showNoInternetToast();
            }
        });
    }
\end{verbatim}
UserClient.java
\begin{verbatim}
public interface UserClient {
    @Headers({
            "Accept: application/json",
            "Content-Type: application/json"
    })
    @POST("login")
    Call<User> loginUser(@Body LoginData data);
}

\end{verbatim}
Komunikacja z serwerem przy pomocy biblioteki Retrofit została zaprojektowana z użyciem wzorca projektowego Singleton. Dzięki temu kosztowne tworzenie obiektu klasy Retrofit zachodzi tylko raz. Wykorzystana została implementacja bezpieczna wątkowo.  \\
\begin{verbatim}
public class RetrofitInstance {

    private volatile static RetrofitInstance instance;
    private Retrofit retrofit;

    private RetrofitInstance()
    {
        OkHttpClient.Builder httpClient = new OkHttpClient.Builder();
        Retrofit.Builder builder =
                new Retrofit.Builder()
                        .baseUrl(Constants.API_BASE_URL)
                        .addConverterFactory(
                                GsonConverterFactory.create()
                        );

        retrofit = builder.client(httpClient.build()).build();
    }

    public static RetrofitInstance getInstance() {
        if (instance == null) {
            synchronized (RetrofitInstance.class) {
                if (instance == null) {
                    instance = new RetrofitInstance();
                }
            }
        }

        return instance;
    }

    public Retrofit getRetrofit() {
        return retrofit;
    }
}

\end{verbatim}
Pobrany JSON jest konwertowany na odpowiedni obiekt przy pomocy biblioteki Gson. Jej użycie jest bardzo proste:\\

\begin{verbatim}
private void convertToUserDetails()
{
	Gson gson=new Gson();
	DownloadedData.userDetails=gson.fromJson(data, UserDetails.class);
}
\end{verbatim}
Argument \textit{data} to obiekt klasy \textit{String}. Jeżeli jest to JSON zawierający literówki, lub pola w nim nie są zbieżne z polami klasy podanej jako drugi argument, to rzucany jest wyjątek. Wspomniana klasa musi również posiadać akcesory.\\

Jeżeli użytkownik poda poprawny login i hasło, to w zamian otrzymuje z serwera token i aplikacja powraca do menu głównego. W przeciwnym razie wyświetlany jest błąd. Otrzymany token jest następnie zapisywany w \textit{SharedPreferences}. Jest to klasa przechowująca proste dane w postaci klucz-wartość. Są one zachowywane nawet po wyłączeniu aplikacji, dzięki czemu użytkownik pozostaje zalogowany.\\
\begin{verbatim}
    private void createToken()
    {
        SharedPreferences sharedpreferences = PreferenceManager.getDefaultSharedPreferences(this);
        SharedPreferences.Editor editor = sharedpreferences.edit();
        editor.putString("token", "Bearer "+DownloadedData.token);
        editor.apply();
    }
\end{verbatim}
Klasa SharedPreferences przechowuje również informacje o ostatnio wybranym trybie, oraz o tym czy dodawanie hiragany jest włączone.\\
Po zalogowaniu odblokowywane są 3 przyciski: "O użytkowniku", "słówka" i "kanji". Po kliknięciu przycisków "słowka", lub "kanji" aplikacja przechodzi do aktywności \textit{CategoriesActivity} przekazując tam jednocześnie odpowiednią wartość.\\
\begin{verbatim}
        Intent i=new Intent(this, CategoriesActivity.class);
        i.putExtra("type","kanji");
        startActivity(i);
\end{verbatim}
W \textit{CategoriesActivity} są następnie generowane przyciski. Jeżeli użytkownik nie jest zalogowany to są to kategorie z pliku \textit{categories.json} z odpowiednią wartością w polu \textit{type}. W przeciwnym razie wyświetlane są wszystkie kategorie uzyskane pod odpowiednim endpointem.\\
\subsubsection{Tryby nauki}
Aplikacja posiada 2 tryby nauki: quiz i fiszki. \\
W quizie za każdym razem generowany jest inny zestaw pytań. Do wygenerowania pojedynczego pytania potrzebna jest lista słówek, lub znaków kanji. Jest tak ponieważ błędne odpowiedzi są tworzone z losowych elementów listy.
\begin{verbatim}
			   question=w.getPolish();
               correct=w.getKana();
               answers.add(correct);
               for(int i=0 ; i< NO_OF_ANSWERS-1 ; i++)
               {
                   int randint=r.nextInt(words.size());
                   String answer=words.get(randint).getKana();
                   if(answers.contains(answer))
                   {
                       i--;
                   }
                   else
                   {
                       answers.add(answer);
                   }
               }
\end{verbatim}
W trybie nauki za pomocą fiszek... %TODO stracilam wene...
Jeżeli wybrana jest nauka słówek, to w każdym z wyżej wymienionych trybów można wybrać czy chce się dopasowywać japońskie słowo do polskiego, czy polskie do japońskiego. Można również wybrać czy potrzebna jest pomoc w postaci hiragany. W przypadku znaków kanji możliwe....\\ %TODO CO JEST MOZLIWE WGL?
Wszystkie wyżej wymienione ustawienia są dostępne w opcjach, które można wybrać z poziomu menu głównego. W opcjach można również się wylogować. Wylogowanie usuwa token z \textit{SharedPreferences}. \\

\section{Wnioski}
Celem pracy było stworzenie platformy e-learningowej do nauki języka japońskiego, która poprzez zabawę ma nas nauczyć tego języka obcego. Głównym naszym zadaniem było udostępnienie użytkownikowi panelu logowania i rejestracji, dedykowanych minigier z możliwością wyboru kategorii oraz zapisanie postępu naszej pracy. Do zrealizowania interfejsu został użyty język JavaScript z frameworkiem Vue.js oraz dodatkowymi bibliotekami takimi jak Vuex.js, pozwalający nam w łatwy sposób na zarządzanie stanem oraz Vuetify.js oferujący dużą liczbę gotowych komponentów. Zaplecze i serwer udostępniający API został napisany z wykorzystaniem języka PHP i frameworkiem Laravel zainstalowanym za pomocą menadżera pakietów composer. Aplikacja mobilna została wykonana w języku Java wraz z biblioteką Retrofit2, która umożliwia wygodne zamienianie API REST-owego na obiekty Javy, oraz Butterknife, który sprawia że praca programisty jest bardziej komfortowa. Wykorzystany został również Gson, który używany był do obsługi pobranych plików JSON. \\

Projekt można dalej rozwijać o dodatkowe funkcjonalności takie jak stworzenie kont premium dla użytkowników, którzy będą mieli dostęp do dodatkowych kursów, minigier oraz innych możliwości urozmaicenia nauki. Dodatkowo można będzie stworzyć system mikropłatności, dzięki którym będzie można uzyskać dostęp do wyżej wymienionych kont premium jak również zakupić nowe, bardziej zaawansowane kategorie.\\
Serwis mógłby oferować również naukę innych, podobnych języków, takich jak np. chiński, a także, po drobnych modyfikacjach, naukę języka polskiego dla osób japońskojęzycznych.\\
Dodatkowym atutem aplikacji będzie połączenie jej z serwisem społecznościowym Facebook. Dzięki niemu będzie można urozmaicić kurs o dodawanie do kursu znajomych, rywalizację między nimi, jak również generowanie rankingu wyników najlepszych użytkowników.  Uprościłby on również proces rejestracji i logowania. Jeśli jednak nie chcielibyśmy korzystać z aplikacji Facebook, dobrym pomysłem byłoby dodanie zaproszeń poprzez wysyłanie maila. Do aplikacji można dodać więcej gier, które sprawią, że kurs będzie bardziej ciekawy. Gry o których mowa  to na przykład pisanie ze słuchu, ręczne pisanie znaków japońskich, memory itd. Dodatkowym atutem będzie możliwość stworzenia użytkownikowi możliwości dodania jego własnej gry jak również własnej kategorii dla kursu. Ponadto serwis mógłby być rozszerzony o formułę kursów mieszanych, dając nauczycielowi możliwość sprawdzenia wyników jego uczniów, a także zadanie im zadań do wykonania. Ponadplanowym założeniem byłoby również rozwinięcie panelu admina o dodatkowe możliwości, takie jak edycja zarejestrowanych użytkowników oraz ich usuwanie z poziomu aplikacji.\\
Serwis mógłby również przechowywać dane dotyczące poprawnych i błędnych odpowiedzi użytkowników i na podstawie tego generować zestawy najtrudniejszych pytań.

Główną trudnością w projekcie okazało się zaprogramowanie funkcjonalności odpowiedzialnej za komunikację aplikacji mobilnej z REST-owym API oraz przetwarzającej otrzymaną odpowiedź w formacie JSON na obiekty języka Java. W komunikacji z interfejsem sieci web głównym problemem okazało się poprawne ustawienie nagłówków CORS, z ang. Cross-Origin Resource Sharing, odpowiadających za możliwość wykonywania żądań AJAX pomiędzy domenami. Po stronie frontendu największym problemem okazało się zrobienie w pełni responsywnej aplikacji, która na wszystkich ekranach będzie pokazywała treści dopasowane do ich wielkości. Wyjątkowo prosta okazała się integracja interfejsu napisanego w Vue.js z serwerem PHP napisanym za pomocą frameworka Laravel, co pozwoliło użyć jednego serwera do serwowania API oraz interfejsu a także umożliwić użycia zmiennych środowiskowych Laravela w skryptach biblioteki Vue. Problemu nie sprawiło również stworzenie aplikacji mobilnej, za wyjątkiem części odpowiadającej za wysyłanie i odbieranie danych przez sieć. Bardzo proste w aplikacji webowej okazało się pobieranie danych z bazy danych oraz ich wysyłanie. Po zakończeniu projektu okazało się, że zarówno użycie Vue.js jak i Laravela było bardzo proste i przyjemne. Java wraz z Butterknife również spełniły wszystkie postawione przed nimi wymagania. Tworzenie endpointów API w Laravelu było wyjątkowo proste i szybkie, pozwalając na szybką edycję kodu.\\

Obecnie komunikacja z API nie jest szyfrowana, w przyszłości należałoby więc dodać obsługę https, jak i wymusić ją, aby zabezpieczyć dane przed ich przechwyceniem przez osoby trzecie. Sam interfejs programistyczny wymagałby ujednolicenia zwracanych danych, gdyż ze względu na trudność implementacji deserializacji zagnieżdżonych obiektów JSON w języku Java zdecydowaliśmy się na zwracanie danych w nieco innym formacie dla aplikacji mobilnej niż dla interfejsu internetowego.\\

\section{Podsumowanie}
W projekcie zostały wykorzystane języki PHP, Java oraz JavaScript wraz z bibliotekami Laravel, Retrofit, Butterknife, Gson i Vue.js. Projekt ten udało się zrealizować w 100\%. W przyszłości można go opublikować jako platformę e-learningową, która wykorzystywać mogą różnego rodzaju instytucje, takie jak szkoły językowe, szkoły publiczne, czy prywatne lub inne powiązane z nauką języka. Aplikacja bardzo dobrze sprawdzi się też dla ludzi, którzy mają ograniczony dostęp do placówek edukacyjnych, ponieważ z poziomu własnego komputera będą w stanie nauczyć się czegoś nowego, a tym samym podnieść swoje kompetencje. Również osoby, które mają nieregularny plan dnia mogą korzystać z serwisu o każdej porze, co stanowi dobrą alternatywę dla tradycyjnego nauczania. Aplikacja w obecnym stanie mogłaby być już kompletnym kursem jednak aby ją bardziej uatrakcyjnić można dodać dodatkowe funkcjonalności, które zostały opisane wyżej.\\

\dodatek{Mój specjalny dodatek}

Tu treść dodatku. Zwróćmy uwagę na sposób numerowania dodatku, 
możliwa jest zmiana numerowania, patrz wyjaśnienia.

%% to wpisuje się do spisu treści, ale bez numeru rozdziału,
%% można też używać \dodatek{Tytuł}, który jest numerowany, ale inaczej niż rozdziały.

%TODO usuń rozdział, służy do łątwe nawigacji po lewej
\section{obrazy temp}
\dodatkowo{Rysunki}

%Tu rysunki

\begin{figure}[!th]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{frontend/login}
\caption{Ekran logowania w interfejsie web.}
\label{frontend_login}
\end{figure}

\begin{figure}[!th]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{frontend/register}
\caption{Ekran rejestracji w interfejsie web.}
\label{frontend_register}
\end{figure}

\dodatkowo{Programy}

Tu programy

\begin{verbatim}
#include <stdio.h>

int main()
{
printf("Hello world\n");
}
\end{verbatim}

\noindent
Oraz 

\bigskip

\vrule\hspace{10pt}\begin{minipage}{10cm}
\begin{verbatim*}
<?php
echo "test=$test";
?>
\end{verbatim*}
\end{minipage}

\begin{tw}
Twierdzenie Twierdzenie Twierdzenie Twierdzenie Twierdzenie 
\end{tw}
\begin{thebibliography}{12}

%USA -statystyki
\bibitem{basiewicz} http://www.bg.utp.edu.pl/art/BTP\_b02\_2009/basiewicz\_pdf.pdf [Dostęp 11.12.2018]
\bibitem{stat_usa}  https://etechnologie.pl/e-learning-usa/ [Dostęp 11.12.2018]
%Polska -  statystyki
\bibitem{stat_pol} http://www.hrtrendy.pl/2014/02/17/raport-e-learning-polsce/ [Dostęp 11.12.2018]

\bibitem{sqlite_when} https://www.sqlite.org/whentouse.html [Dostęp 13.12.2018]
%androidowe
\bibitem{Davison} Andrew Davison \textit{Killer Game Programming in Java}, Sebastopol: O'Reilly, 2005
\bibitem{java_gc} https://www.oracle.com/webfolder/technetwork/tutorials/obe/java/gc01/index.html [Dostęp 22.12.2018]
\bibitem{stat_android} https://www.statista.com/statistics/266136/global-market-share-held-by-smartphone-operating-systems/ [Dostęp 12.12.2018]
\bibitem{retrofit} https://square.github.io/retrofit/ [Dostęp 12.12.2018]
\bibitem{googleplay} https://developer.android.com/distribute/console/ [Dostęp 21.12.2018]

\end{thebibliography}
\end{document}
